---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۲۷
---
# حکایت شمارهٔ ۲۷

<div class="n" id="bn1"><p>مشتزنی را حکایت کنند که از دهر مخالف به فغان آمده و حلق فراخ از دست تنگ به جان رسیده شکایت پیش پدر برد و اجازت خواست که: عزم سفر دارم، مگر به قوت بازو دامن کامی فرا چنگ آرم.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>فضل و هنر ضایع است تا ننمایند</p></div>
<div class="m2"><p>عود بر آتش نهند و مشک بسایند</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>پدر گفت: ای پسر! خیال محال از سر به در کن و پای قناعت در دامن سلامت کش که بزرگان گفته‌اند دولت نه به کوشیدن است، چاره کم جوشیدن است.</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>کس نتواند گرفت دامن دولت به زور</p></div>
<div class="m2"><p>کوشش بی فایده‌ست وسمه بر ابروی کور</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>اگر به هر سر موییت صد خرد باشد</p></div>
<div class="m2"><p>خرد به کار نیاید چو بخت بد باشد</p></div></div>
<div class="n" id="bn6"><p>پسر گفت: ای پدر! فواید سفر بسیار است، از نزهت خاطر و جر منافع و دیدن عجایب و شنیدن غرایب و تفرج بلدان و مجاورت خلان و تحصیل جاه و ادب و مزید مال و مکتسب و معرفت یاران و تجربت روزگاران، چنانکه سالکان طریقت گفته‌اند:</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>تا به دکان و خانه در گروی</p></div>
<div class="m2"><p>هرگز ای خام آدمی نشوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>برو اندر جهان تفرج کن</p></div>
<div class="m2"><p>پیش از آن روز کز جهان بروی</p></div></div>
<div class="n" id="bn9"><p>پدر گفت: ای پسر! منافع سفر چنین که گفتی بی شمار است ولیکن مسلم پنج طایفه راست:</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>نخستین بازرگانی که با وجود نعمت و مکنت، غلامان و کنیزان دارد دلاویز و شاگردان چابک. هر روز به شهری و هر شب به مقامی و هر دم به تفرجگاهی از نعیم دنیا متمتع.</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>منعم به کوه و دشت و بیابان غریب نیست</p></div>
<div class="m2"><p>هر جا که رفت خیمه زد و خوابگاه ساخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>و آن را که بر مراد جهان نیست دسترس</p></div>
<div class="m2"><p>در زاد و بوم خویش غریب است و ناشناخت</p></div></div>
<div class="n" id="bn13"><p>دوم عالمی که به منطق شیرین و قوت فصاحت و مایه بلاغت هرجا که رود به خدمت او اقدام نمایند و اکرام کنند.</p></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>وجود مردم دانا مثال زر طلیست</p></div>
<div class="m2"><p>که هر کجا برود قدر و قیمتش دانند</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بزرگزادهٔ نادان به شهروا ماند</p></div>
<div class="m2"><p>که در دیار غریبش به هیچ نستانند</p></div></div>
<div class="n" id="bn16"><p>سیم خوبرویی که درون صاحبدلان به مخالطت او میل کند که بزرگان گفته‌اند: اندکی جمال به از بسیاری مال، و گویند: روی زیبا مرهم دلهای خسته است و کلید درهای بسته، لاجرم صحبت او را همه جای غنیمت شناسند و خدمتش را منت دانند.</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>شاهد آنجا که رود حرمت و عزت بیند</p></div>
<div class="m2"><p>ور برانند به قهرش پدر و مادر و خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>پر طاووس در اوراق مصاحف دیدم</p></div>
<div class="m2"><p>گفتم این منزلت از قدر تو می بینم بیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>گفت خاموش که هر کس که جمالی دارد</p></div>
<div class="m2"><p>هر کجا پای نهد دست ندارندش پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چون در پسر موافقی و دلبری بود</p></div>
<div class="m2"><p>اندیشه نیست گر پدر از وی بری بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>او گوهر است گو صدفش در جهان مباش</p></div>
<div class="m2"><p>در یتیم را همه کس مشتری بود</p></div></div>
<div class="n" id="bn22"><p>چهارم خوش آوازی که به حنجرهٔ داوودی آب از جریان و مرغ از طیران باز دارد، پس به وسیلت این فضیلت دل مشتاقان صید کند و ارباب معنی به منادمت او رغبت نمایند و به انواع خدمت کنند.</p></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>سمعی اِلی حُسن الاغانی</p></div>
<div class="m2"><p>مَنْ ذا الّذی جَسّ المثانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>چه خوش باشد آهنگ نرم حزین</p></div>
<div class="m2"><p>به گوش حریفان مست صبوح</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>به از روی زیباست آواز خوش</p></div>
<div class="m2"><p>که آن حظ نفس است و این قوت روح</p></div></div>
<div class="n" id="bn26"><p>یا کمینه پیشه‌وری که به سعی بازو کفافی حاصل کند تا آبروی از بهر نان ریخته نگردد چنان که خردمندان گفته‌اند:</p></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>گر به غریبی رود از شهر خویش</p></div>
<div class="m2"><p>سختی و محنت نبرد پینه دوز</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>ور به خرابی فتد از مملکت</p></div>
<div class="m2"><p>گرسنه خفتد ملک نیمروز</p></div></div>
<div class="n" id="bn29"><p>چنین صفتها که بیان کردم ای فرزند در سفر موجب جمعیت خاطر است و داعیهٔ طیب عیش و آن که از این جمله بی بهره است، به خیال باطل در جهان برود و دیگر کسش نام و نشان نشنود.</p></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>هر آن که گردش گیتی به کین او برخاست</p></div>
<div class="m2"><p>به غیر مصلحتش رهبری کند ایام</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>کبوتری که دگر آشیان نخواهد دید</p></div>
<div class="m2"><p>قضا همی بردش تا به سوی دانهٔ دام</p></div></div>
<div class="n" id="bn32"><p>پسر گفت: ای پدر! قول حکما را چگونه مخالفت کنیم که گفته‌اند رزق اگر چه مقسوم است به اسباب حصول آن تعلق شرط است و بلا اگر چه مقدور، از ابواب دخول آن احتراز واجب.</p></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>رزق اگر چند بی گمان برسد</p></div>
<div class="m2"><p>شرط عقل است جستن از درها</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>ورچه کس بی اجل نخواهد مرد</p></div>
<div class="m2"><p>تو مرو در دهان اژدرها</p></div></div>
<div class="n" id="bn35"><p>در این صورت که منم با پیل دمان بزنم و با شیر ژیان پنجه در افکنم پس مصلحت آن است ای پدر که سفر کنم کز این بیش طاقت بینوایی نمی‌آرم.</p></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>چون مرد در فتاد ز جای و مقام خویش</p></div>
<div class="m2"><p>دیگر چه غم خورد همه آفاق جای اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>شب هر توانگری به سرایی همی‌روند</p></div>
<div class="m2"><p>درویش هر کجا که شب آمد سرای اوست</p></div></div>
<div class="n" id="bn38"><p>این بگفت و پدر را وداع کرد و همت خواست و روان شد و با خود همی‌گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>هنرور چو بختش نباشد به کام</p></div>
<div class="m2"><p>به جایی رود کش ندانند نام</p></div></div>
<div class="n" id="bn40"><p>همچنین تا برسید به کنار آبی که سنگ از صلابت او بر سنگ همی‌آمد و خروش به فرسنگ می رفت.</p></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>سهمگن آبی که مرغابی در او ایمن نبودی</p></div>
<div class="m2"><p>کمترین موج آسیا سنگ از کنارش در ربودی</p></div></div>
<div class="n" id="bn42"><p>گروهی مردمان را دید هر یک به قراضه‌ای در معبر نشسته و رخت سفر بسته. جوان را دست عطا بسته بود، زبان ثنا برگشود. چندان که زاری کرد یاری نکردند. ملاح بی مروت به خنده برگردید و گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>زر نداری نتوان رفت به زور از در یار</p></div>
<div class="m2"><p>زور ده مرده چه باشد زر یک مرده بیار</p></div></div>
<div class="n" id="bn44"><p>جوان را دل از طعنه ملاح به هم برآمد. خواست که از او انتقام کشد، کشتی رفته بود. آواز داد و گفت: اگر بدین جامه که پوشیده دارم قناعت کنی دریغ نیست. ملاح طمع کرد و کشتی بازگردانید.</p></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>بدوزد شره دیده هوشمند</p></div>
<div class="m2"><p>در آرد طمع مرغ و ماهی به بند</p></div></div>
<div class="n" id="bn46"><p>چندان که ریش و گریبان به دست جوان افتاد به خود در کشید و بی محابا کوفتن گرفت. یارش از کشتی به در آمد تا پشتی کند، همچنین درشتی دید و پشت بداد. جز این چاره نداشتند که با او به مصالحت گرایند و به اجرت مسامحت نمایند. کلُّ مداراةٍ صدقةً</p></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>چو پرخاش بینی تحمل بیار</p></div>
<div class="m2"><p>که سهلی ببندد در کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>به شیرین زبانی و لطف و خوشی</p></div>
<div class="m2"><p>توانی که پیلی به مویی کشی</p></div></div>
<div class="n" id="bn49"><p>به عذر ماضی در قدمش فتادند و بوسه چندی به نفاق بر سر و چشمش دادند. پس به کشتی در آوردند و روان شدند تا برسیدند به ستونی از عمارت یونان در آب ایستاده. ملاح گفت: کشتی را خلل هست، یکی از شما که دلاورتر است باید که بدین ستون برود و خطام کشتی بگیرد تا عمارت کنیم. جوان به غرور دلاوری که در سر داشت از خصم دل آزرده نیندیشید و قول حکما که گفته‌اند هر که را رنجی به دل رسانیدی اگر در عقب آن صد راحت برسانی از پاداش آن یک رنجش ایمن مباش که پیکان از جراحت به در آید و آزار در دل بماند.</p></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>چه خوش گفت بکتاش با خیلتاش</p></div>
<div class="m2"><p>چو دشمن خراشیدی ایمن مباش</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>مشو ایمن که تنگدل گردی</p></div>
<div class="m2"><p>چون ز دستت دلی به تنگ آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>سنگ بر باره حصار مزن</p></div>
<div class="m2"><p>که بود کز حصار سنگ آید</p></div></div>
<div class="n" id="bn53"><p>چندان که مقود کشتی به ساعد برپیچید و بالای ستون رفت، ملاح زمام از کفش در گسلانید و کشتی براند. بیچاره متحیر بماند. روزی دو بلا و محنت کشید و سختی دید. سیم خوابش گریبان گرفت و به آب انداخت. بعد شبانروزی دگر بر کنار افتاد، از حیاتش رمقی مانده. برگ درختان خوردن گرفت و بیخ گیاهان برآوردن، تا اندکی قوت یافت. سر در بیابان نهاد و همی رفت تا تشنه و بی طاقت به سر چاهی رسید، قومی بر او گرد آمده و شربتی آب به پشیزی همی آشامیدند. جوان را پشیزی نبود. طلب کرد و بیچارگی نمود، رحمت نیاوردند. دست تعدی دراز کرد، میسر نشد. به ضرورت تنی چند را فرو کوفت، مردان غلبه کردند و بی محابا بزدند و مجروح شد.</p></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>پشه چو پر شد بزند پیل را</p></div>
<div class="m2"><p>با همه تندی و صلابت که اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>مورچگان را چو بود اتفاق</p></div>
<div class="m2"><p>شیر ژیان را بدرانند پوست</p></div></div>
<div class="n" id="bn56"><p>به حکم ضرورت در پی کاروانی افتاد و برفت. شبانگه برسیدند به مقامی که از دزدان پر خطر بود. کاروانیان را دید لرزه بر اندام اوفتاده و دل بر هلاک نهاده. گفت: اندیشه مدارید که یکی منم در این میان که به تنها پنجاه مرد را جواب دهم و دیگر جوانان هم یاری کنند. این بگفت و مردم کاروان را به لاف او دل قوی گشت و به صحبتش شادمانی کردند و به زاد و آبش دستگیری واجب دانستند. جوان را آتش معده بالا گرفته بود و عنان طاقت از دست رفته. لقمه ای چند از سر اشتها تناول کرد و دمی چند آب در سرش آشامید تا دیو درونش بیارمید و بخفت. پیرمردی جهاندیده در آن میان بود. گفت: ای یاران! من از این بدرقه شما اندیشناکم، نه چندان که از دزدان؛ چنان که حکایت کنند که عربی را درمی چند گرد آمده بود و به شب از تشویش لوریان در خانه تنها خوابش نمی برد. یکی را از دوستان پیش خود آورد تا وحشت تنهایی به دیدار او منصرف کند و شبی چند در صحبت او بود. چندان که بر درمهاش اطلاع یافت، ببرد و بخورد و سفر کرد. بامدادان دیدند عرب را گریان و عریان. گفتند: حال چیست؟ مگر آن درمهای ترا دزد برد؟ گفت: لا ولله! بدرقه برد.</p></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>هرگز ایمن ز مار ننشستم</p></div>
<div class="m2"><p>که بدانستم آنچه خصلت اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>زخم دندان دشمنی بتر است</p></div>
<div class="m2"><p>که نماید به چشم مردم دوست</p></div></div>
<div class="n" id="bn59"><p>چه دانید اگر این هم از جمله دزدان باشد که به عیاری در میان ما تعبیه شده است تا به وقت فرصت یاران را خبر کند. مصلحت آن بینم که مر او را خفته بمانیم و برانیم. جوانان را تدبیر پیر استوار آمد و مهابتی از مشت زن در دل گرفتند و رخت برداشتند و جوان را خفته بگذاشتند. آن گه خبر یافت که آفتابش در کتف تافت. سر برآورد و کاروان رفته دید. بیچاره بسی بگردید و ره به جایی نبرد. تشنه و بینوا روی بر خاک و دل بر هلاک نهاده همی گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>من ذا یُحَدِّثُنی وَ زُمَّ العیسُ</p></div>
<div class="m2"><p>ما لِلغریبِ سِویَ الغریبِ اَنیسُ</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>درشتی کند با غریبان کسی</p></div>
<div class="m2"><p>که نابوده باشد به غربت بسی</p></div></div>
<div class="n" id="bn62"><p>مسکین در این سخن بود که پادشه پسری به صید از لشکریان دورافتاده بود. بالای سرش ایستاده همی شنید و در هیئتش نگه میکرد، صورت ظاهرش پاکیزه و صورت حالش پریشان.</p></div>
<div class="n" id="bn63"><p>پرسید: از کجایی و بدین جایگه چون افتادی؟ برخی از آنچه بر سر او رفته بود اعادت کرد. ملکزاده را بر حال تباه او رحمت آمد، خلعت و نعمت داد و معتمدی با وی فرستاد تا به شهر خویش آمد. پدر به دیدار او شادمانی کرد و بر سلامت حالش شکر گفت. شبانگه زآنچه بر سر او گذشته بود از حالت کشتی و جور ملاح و روستایان بر سر چاه و غدر کاروانیان با پدر می‌گفت. پدر گفت: ای پسر! نگفتمت هنگام رفتن که تهیدستان را دست دلیری بسته است و پنجه شیری شکسته؟</p></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>چه خوش گفت آن تهیدست سلحشور</p></div>
<div class="m2"><p>جوی زر بهتر از پنجاه من زور</p></div></div>
<div class="n" id="bn65"><p>پسر گفت: ای پدر! هر آینه تا رنج نبری گنج برنداری و تا جان در خطر ننهی بر دشمن ظفر نیابی و تا دانه پریشان نکنی خرمن برنگیری.</p></div>
<div class="n" id="bn66"><p>نبینی به اندک مایه رنجی که بردم چه تحصیل راحت کردم و به نیشی که خوردم چه مایه عسل آوردم؟</p></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>گر چه بیرون ز رزق نتوان خورد</p></div>
<div class="m2"><p>در طلب کاهلی نشاید کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>غواص اگر اندیشه کند کام نهنگ</p></div>
<div class="m2"><p>هرگز نکند در گرانمایه به چنگ</p></div></div>
<div class="n" id="bn69"><p>آسیا سنگ زیرین متحرک نیست، لاجرم تحمل بار گران همی کند.</p></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>چه خورد شیر شرزه در بن غار</p></div>
<div class="m2"><p>باز افتاده را چه قوت بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>تا تو در خانه صید خواهی کرد</p></div>
<div class="m2"><p>دست و پایت چو عنکبوت بود</p></div></div>
<div class="n" id="bn72"><p>پدر گفت: ای پسر! تو را در این نوبت فلک یاوری کرد و اقبال رهبری که صاحب دولتی در تو رسید و بر تو ببخشایید و کسر حالت را به تفقدی جبر کرد و چنین اتفاق نادر افتد و بر نادر حکم نتوان کرد، زنهار تا بدین طمع دگرباره گرد ولع نگردی.</p></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>صیاد نه هربار شگالی ببرد</p></div>
<div class="m2"><p>افتد که یکی روز پلنگش بخورد</p></div></div>
<div class="n" id="bn74"><p>چنان که یکی را از ملوک پارس نگینی گرانمایه بر انگشتری بود. باری به حکم تفرج با تنی چند خاصان به مصلای شیراز برون رفت. فرمود تا انگشتری را بر گنبد عضد نصب کردند تا هر که تیر از حلقه انگشتری بگذراند، خاتم او را باشد. اتفاقا چهارصد حکم انداز که در خدمت او بودند جمله خطا کردند، مگر کودکی بر بام رباطی که به بازیچه تیر از هر طرفی می انداخت. باد صبا تیر او را به حلقه انگشتری در بگذرانید و خلعت و نعمت یافت و خاتم به وی ارزانی داشتند. پسر تیر و کمان را بسوخت. گفتند: چرا کردی؟ گفت: تا رونق نخستین بر جای ماند.</p></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>گه بود کز حکیم روشن رای</p></div>
<div class="m2"><p>برنیاید درست تدبیری</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>گاه باشد که کودکی نادان</p></div>
<div class="m2"><p>به غلط بر هدف زند تیری</p></div></div>